## Selbst- und Gruppeneinschätzung Seminarfach


### Schüler: Marius Cramer

### Gruppenmitglieder:
 
* Janice Greven
* Luise Reuchsel 

</br>

Persönlich schätze ich unsere bisherige Zusammenarbeit innerhalb der Gruppe als gut ein. Ich empfinde die Arbeitsanteile, die von allen Mitgliedern erfüllt werden als relativ ausgeglichen. Wir halten stetigen Kontakt zu unserem Außenbetreuer und bleiben in Verbindung mit weiteren externen Quellen.
Bisher habe ich den ersten Teil unserer Arbeit, welcher sich mit den Sachkenntnissen befasst, fast erledigt, dieser macht rund 30% meines Arbeitsvolumen aus. Ganz am Anfang der Seminarfacharbeit haben wir unser Thema definitiv zu groß gefasst, dies haben wir aber über die Zeit immer weiter eingegrenzt bis wir zu unserer jetzigen Einteilung gelangt sind, welche ich als ambitiös aber machbar einschätze. Ich persönlich arbeite praktisch jedes Wochenende an der Arbeit und komme damit gut im Material voran und denke, dass ich keine zeitlichen Probleme bekommen werde. Hin und wieder überdenke ich meinen Zeitplan und passe ihn je nach Fortschritt an und erneuere meine Ziele entsprechend. Das Arbeitsmaterial haben wir in drei Themen unterteilt: Wasser, Sauerstoff und Nahrung, wobei ich Wasser und Sauerstoff übernehme. Das Material haben wir dementsprechend ausgeglichen verteilt, so dass jedes Gruppenmitglied ähnliche Arbeitsvolumen hat. Darüber hinaus bin ich zuständig für die formalen Eigenschaften der Arbeit, dass heißt ich beschäftige mich neben meiner normalen Arbeit mit dem konformen Erstellen der Arbeit, was mir Spaß bereitet und meine Motivation steigert. Durch mein privates Interesse am Thema Mars habe ich wohl die größte Motivation und damit auch die größte Eigenerwartung, ich weiß aber auch, dass ich diese nicht auf die anderen Mitglieder projizieren sollte und darf und ich denke, dass dies auch nicht der Fall ist. Ich bin überzeugt davon, dass sich die anderen beiden aussprechen würden, sollte dies geschehen. Als sich bei der Themensuche ein Konflikt entwickelte bekam ich dies nicht mit, weil mir dies leider nicht nahe getragen wurde, sondern ich von der Sorge erst über Herrn Pfeiffer mitbekam. Daraufhin sprachen wir uns mit Herrn Pfeiffers Hilfe allerdings aus und kamen so gemeinsam auf eine Lösung. Mit dem Ergebnis waren denk ich alle zufrieden, jedoch habe ich auch geäußert, dass ich es besser fände, würden wir zukünftige Konflikte schon früher beim Namen nennen um dann gemeinsam nach Lösungen suchen zu können, dies wurde auch von allen angenommen.
Weiterhin denke ich, dass wir alle drei relativ autonom arbeiten, was ich als sehr gut einschätze, da wir so wesentlich effektiver arbeiten können. Von daher würde ich sagen, dass wir alle gleich viel Verantwortung übernehmen, durch mein persönliches Interesse habe ich aber natürlich den Drang alles zu kontrollieren, als wäre es meine eigene Arbeit, dies versuche ich aber zu unterdrücken, erfolgreich, wie ich denke. Zumindest kamen noch keine Beschwerden auf, weswegen ich davon ausgehe, dass die beiden nicht unglücklich mit meiner Arbeitsweise sind. Entscheidungen, welche die Gruppe beeinflussen, treffen wir gemeinsam um alle Meinungen zu berücksichtigen, dies klappt gut. Wenn jemand von uns seine Ansicht mit den anderen teilt, versucht wir jeweils diese zu begründen, damit die anderen den Denkvorgang begreifen können, so kommen wir meist schnell auf einen gemeinsamen Nenner. Wir haben alle drei schon viel herausgearbeitet und liegen damit gut in der Zeit, an zeitliche Ziele und Vorgaben halten sich alle. Glücklicherweise gibt es sehr viel Material, das unser Thema direkt betrifft, so können wir uns größtenteils auf wissenschaftliche Artikel und Aufsätze beschränken und konzentrieren und müssen uns, bis auf Ausnahmen, nicht auf Internetseiten verlassen. Durch mein langjähriges Interesse an der Wissenschaft bin ich mittlerweile in der Lage, Artikel und Aufsätze gut zu durchkämmen und die wichtigsten Informationen herauszufiltern, dies reduziert die Zeit, welche ich brauche um Wissen auszuarbeiten. Unsere Gruppe arbeitet größtenteils in Einzelarbeit, jedoch treffen wir uns regelmäßig um zu besprechen was wir bisher ausgearbeitet haben und was als nächstes ansteht, meiner Meinung nach funktioniert unsere Arbeitsweise für uns sehr gut, allerdings kann mehr Kommunikation nie schaden, daran möchte ich auch weiterhin arbeiten. Über das Kolloquium haben wir uns konkrekt noch keine Gedanken gemacht, da wir vorerst die Arbeit voranschreiten möchten, allerdings stehen diese Überlegungen auch in Bälde an. Die Arbeit und ihre Teilschritte haben wir detailreich gegliedert um von Anfang an einen konkreten Arbeitsplan zu haben, so fällt es uns wesentlich leichter nicht den roten Faden der Arbeit zu verlieren. Außerdem haben wir für uns eine Gliederung angefertigt, um immer einen tiefgründigen Einblick in schon erledigte und noch anstehende Arbeiten zu besitzen. Mir fällt es auf grund meiner weitreichenden Englisch-Kenntnisse leicht Texte, besonders aber eben englischsprachige Texte, wie sie durch NASA und co hauptsächlich existieren, zu analysieren und daraufhin eigene Schlüsse zu ziehen, da die anderen Gruppenmitglieder jedoch nicht ganz so versiert in der englischen Sprache sind,beziehen sie sich größtenteils auf deutsche Arbeiten, dies grenzt die möglichen Quellen natürlich beträchtig ein, die beiden kommen aber trotzdem sehr gut voran, dies stellt für sie also nur weniger eine Problem dar. 
Mein Hauptproblem in der Ausarbeitung ist, dass ich manchmal mich in die Artikel zu weit vertiefe und dadurch dann vom Thema abkomme, da wir aber gut in der Zeit liegen, denke ich nicht, dass dies ein Probelem werden sollte.
Alles in allem denke ich, dass unsere Gruppe sehr effektiv arbeitet, wir kommen gut miteinander zurecht und können Meinungen und Ansichten frei teilen. Wir sind auch in der Lage gemeinsame Entscheidungen zu treffen und immer einen Kompromiss, mit welchem alle einverstanden sind, zu finden. 